\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}
\markboth{Résumé}{}

La maintenance représente aujourd'hui un poste de coût majeur de l'industrie, et les
arrêts non planifiés en constituent la part la plus pénalisante. Ce projet présente
\textbf{PrognoSense}, une plateforme logicielle complète de \textbf{maintenance prédictive
industrielle} qui transforme l'analyse des signaux vibratoires en décisions de maintenance
anticipées et chiffrées.

La plateforme met en œuvre l'intégralité de la chaîne de surveillance conditionnelle :
acquisition de signaux (rééchantillonnage à 12{,}8\,kHz, fenêtrage glissant), extraction
d'indicateurs temporels et fréquentiels (RMS, kurtosis, facteur de crête, énergies par
bande, entropie spectrale), diagnostic spectral des défauts (fréquences caractéristiques
de roulements BPFO/BPFI/BSF/FTF, analyse d'enveloppe par transformée de Hilbert),
évaluation de la sévérité selon la norme \textbf{ISO~10816/20816} (vitesse vibratoire en
mm/s, zones A/B/C/D), détection d'anomalies non supervisée par auto-encodeur, classification
des défauts et pronostic de durée de vie restante (RUL).

Cinq modèles d'apprentissage automatique (Decision Tree, Random Forest, XGBoost, MLP,
Huber) ont été entraînés et comparés sur \textbf{quatre jeux de données de référence}
totalisant plus de \textbf{66~000 fenêtres} : VBL-VA001 (100\,\% d'exactitude), CWRU
(97{,}6\,\% avec XGBoost sur 10 classes), Mechanical Faults (89{,}6\,\% avec le MLP) et
CMAPSS pour la régression RUL (MAE de \textbf{9{,}61 cycles}, $R^2=0{,}90$ avec XGBoost).
La méthodologie d'évaluation repose sur un découpage \emph{par fichier source} interdisant
toute fuite de données.

Au-delà du diagnostic, PrognoSense intègre une couche d'\textbf{industrialisation et de
confiance} : connecteurs terrain (OPC-UA, MQTT) alimentant une couche d'ingestion
universelle, apprentissage du comportement sain \emph{propre à chaque machine}, indicateurs
de fiabilité \emph{mesurés} (MTBF, MTTR, disponibilité, ROI), création automatique d'ordres
de travail transmis à la GMAO, journal d'audit horodaté, versioning des modèles avec retour
arrière, mesure du taux réel de fausses alarmes, et un \textbf{copilot} à base de modèle de
langage ancré sur une base de connaissances normative (RAG). L'architecture est conçue pour
passer à l'échelle (base time-series TimescaleDB).

\vspace{0.4cm}
\noindent\textbf{Mots-clés :} maintenance prédictive, analyse vibratoire, ISO~10816,
détection d'anomalies, auto-encodeur, RUL, CMAPSS, CWRU, XGBoost, OPC-UA, GMAO,
explicabilité, MLOps, FastAPI, React.

\vspace{0.8cm}
\begin{center}{\color{psbleu}\rule{0.5\textwidth}{0.6pt}}\end{center}
\vspace{0.4cm}

\begin{center}\textbf{\large Abstract}\end{center}

Maintenance is a major cost center in industry, and unplanned downtime is its most
penalizing component. This project introduces \textbf{PrognoSense}, a comprehensive
software platform for \textbf{industrial predictive maintenance} that turns vibration
signal analysis into anticipated, quantified maintenance decisions.

The platform implements the full condition-based maintenance pipeline: signal acquisition
(resampling to 12.8\,kHz, sliding windows), extraction of time- and frequency-domain
indicators (RMS, kurtosis, crest factor, band energies, spectral entropy), spectral fault
diagnosis (bearing characteristic frequencies BPFO/BPFI/BSF/FTF, Hilbert envelope
analysis), severity assessment per the \textbf{ISO~10816/20816} standard (vibration
velocity in mm/s, zones A/B/C/D), unsupervised anomaly detection via an autoencoder, fault
classification and Remaining Useful Life (RUL) prognosis.

Five machine-learning models were trained and benchmarked on \textbf{four reference
datasets} totalling more than \textbf{66{,}000 windows}: VBL-VA001 (100\,\% accuracy),
CWRU (97.6\,\% with XGBoost over 10 classes), Mechanical Faults (89.6\,\% with the MLP) and
CMAPSS for RUL regression (MAE of \textbf{9.61 cycles}, $R^2=0.90$ with XGBoost), using a
leakage-free split by source file.

Beyond diagnosis, PrognoSense adds an \textbf{industrialization and trust} layer: field
connectors (OPC-UA, MQTT) feeding a universal ingestion endpoint, per-machine healthy
baseline learning, \emph{measured} reliability indicators (MTBF, MTTR, availability, ROI),
automatic work-order generation pushed to the CMMS, a timestamped audit trail, model
versioning with rollback, real false-alarm-rate measurement, and an LLM-based
\textbf{copilot} grounded on a normative knowledge base (RAG). The architecture is designed
to scale on a TimescaleDB time-series backend.

\vspace{0.3cm}
\noindent\textbf{Keywords:} predictive maintenance, vibration analysis, ISO~10816, anomaly
detection, autoencoder, RUL, CMAPSS, CWRU, XGBoost, OPC-UA, CMMS, explainability, MLOps.
